## 史上最全 Linux 下各文件夹的结构说明及用途介绍

#### **linux下各文件夹的结构说明及用途介绍：**

- `/bin`：二进制可执行命令。
- `/dev`：设备特殊文件。
- `/etc`：系统管理和配置文件。
- `/etc/rc.d`：启动的配 置文件和脚本。
- `/home`：用户主目录的基点，比如用户user的主目录就是`/home/user`，可以用~user表示。
- `/lib`：标准程序设计库，又 叫动态链接共享库，作用类似windows里的`.dll`文件。
- `/sbin`：系统管理命令，这 里存放的是系统管理员使用的管理程序。
- `/tmp`：公用的临时文件存储 点。
- `/root`：系统管理员的主目 录。
- `/mnt`：系统提供这个目录是 让用户临时挂载其他的文件系统。
- `/lost+found`：这个 目录平时是空的，系统非正常关机而留下“无家可归”的文件就在这里。
- `/proc`：虚拟的目录，是系 统内存的映射。可直接访问这个目录来获取系统信息。
- `/var`：某些大文件的溢出 区，比方说各种服务的日志文件。
- `/usr`：最庞大的目录，要用 到的应用程序和文件几乎都在这个目录。其中包含：
- `/usr/x11r6`：存放x window的目录。
- `/usr/bin`：众多的应用程序。
- `/usr/sbin`：超级用户的一些管理程序。
- `/usr/doc`：linux文档。
- `/usr/include`：linux下开发和编译应用程序所需要的头文件。
- `/usr/lib`：常用的动态链接库和软件包的配置文件。
- `/usr/man`：帮助文档。
- `/usr/src`：源代码，linux内核的源代码就放在`/usr/src/linux` 里。
- `/usr/local/bin`：本地增加的命令。
- `/usr/local/lib`：本地增加的库根文件系统。
- 通常情况下，根文件系统所占空间一般应该比较小，因为其中的绝大部分文件都不需要经常改动，而且包括严格的文件和一个小的 不经常改变的文件系统不容易损坏。除了可能的一个叫`/vmlinuz`标准的系统引导映像之外，根目录一般不含任何文 件。所有其他文件在根文件系统的子目录中。

#### **1. /bin目录**

- `/bin`目录包含了引导启动所需的命令或普通用户可能用的命令(可能在引导启动后)。这些命 令都是二进制文件的可执行程序(bin是binary的简称)，多是系统中重要的系统文件。

#### **2. /sbin目录**

- `/sbin`目录类似`/bin` ，也用于存储二进制文件。因为其中的大部分文件多是系统管理员使用的基本的系统程序，所以虽然普通用户必要且允许时可以使用，但一般不给普通用户使 用。

#### **3. /etc目录**

- `/etc`目录存放着各种系统配置文件，其中包括了用户信息文件`/etc/passwd`， 系统初始化文件`/etc/rc`等。linux正是靠这些文件才得以正常地运行。

#### **4. /root目录**

- `/root`目录是超级用户的目录。

#### **5. /lib目录**

- `/lib`目录是根文件系统上的程序所需的共享库，存放了根文件系统程序运行所需的共享文件。 这些文件包含了可被许多程序共享的代码，以避免每个程序都包含有相同的子程序的副本，故可以使得可执行文件变得更小，节省空间。

#### **6. /lib/modules目录**

- `/lib/modules`目录包含系统核心可加载各种模块，尤其是那些在恢复损坏的系统时重 新引导系统所需的模块(例如网络和文件系统驱动)。

#### **7. /dev目录**

- `/dev`目录存放了设备文件，即设备驱动程序，用户通过这些文件访问外部设备。比如，用户可 以通过访问`/dev/mouse`来访问鼠标的输入，就像访问其他文件一样。

#### **8. /tmp目录**

- `/tmp`目录存放程序在运行时产生的信息和数据。但在引导启动后，运行的程序最好使用`/var/tmp`来 代替`/tmp`，因为前者可能拥有一个更大的磁盘空间。

#### **9. /boot目录**

- `/boot`目录存放引导加载器(bootstrap loader)使用的文件，如lilo，核心映像也经常放在这里，而不是放在根目录中。但是如果有许多核心映像，这个目录就可能变得很大，这时使用单独的 文件系统会更好一些。还有一点要注意的是，要确保核心映像必须在ide硬盘的前1024柱面内。

#### **10. /mnt目录**

- `/mnt`目录是系统管理员临时安装(mount)文件系统的安装点。程序并不自动支持安装到`/mnt` 。`/mnt`下面可以分为许多子目录，例如`/mnt/dosa`可能是使用 msdos文件系统的软驱，而`/mnt/exta`可能是使用ext2文件系统的软驱，`/mnt/cdrom`光 驱等等。

#### **11. /proc, /usr, /var, /home目录**

- 其他文件系统的安装点。
- 目录树可以分为小的部分，每个部分可以在自己的磁盘或分区上。主要部分是根、`/usr` 、`/var` 和 `/home` 文件系统。每个部分有不同的目的。
- 每台机器都有根文件系统，它包含系统引导和使其他文件系统得以mount所必要的文件，根文件系统应该有单用户状态所必须的足够的内容。还应该包括修复损坏 系统、恢复备份等的工具。
- `/usr` 文件系统包含所有命令、库、man页和其他一般操作中所需的不改变的文件。 
- `/usr` 不应该有 一般使用中要修改的文件。这样允许此文件系统中的文件通过网络共享，这样可以更有效，因为这样节省了磁盘空间(`/usr` 很容易是数百兆)，且易于管理 (当升级应用时，只有主`/usr` 需要改变，而无须改变每台机器) 即使此文件系统在本地盘上，也可以只读mount，以减少系统崩溃时文件系统的损 坏。
- `/var` 文件系统包含会改变的文件，比如spool目录(mail、news、打印机等用的)， log文件、 formatted manual pages和暂存文件。传统上/var 的所有东西曾在 `/usr` 下的某个地方，但这样`/usr` 就不可能只读安装 了。
- `/home` 文件系统包含用户家目录，即系统上的所有实际数据。一个大的`/home` 可能要分为若干文件系统，需要在 `/home` 下加一级名字，如`/home/students` 、`/home/staff` 等。



### 下面详细介绍：

#### **/etc文件系统**

- `/etc`目录包含各种系统配置文件，下面说明其中的一些。其他的你应该知道它们属于哪个程序， 并阅读该程序的`man`页。许多网络配置文件也在`/etc`中。
- 1. `/etc/rc`或`/etc/rc.d`或`/etc/rc?.d`：启动、或改变运行级时运 行的脚本或脚本的目录。
- 2. `/etc/passwd`：用户数据库，其中的域给出了用户名、真实姓名、用户起始目 录、加密口令和用户的其他信息。
- 3. `/etc/fdprm`：软盘参数表，用以说明不同的软盘格式。可用`setfdprm`进 行设置。更多的信息见`setfdprm`的帮助页。
- 4. `/etc/fstab`：指定启动时需要自动安装的文件系统列表。也包括用`swapon -a`启用的swap区的信息。
- 5. `/etc/group`：类似`/etc/passwd` ，但说明的不是用户信息而是组的信息。包括组的各种数据。
- 6. `/etc/inittab`：init 的配置文件。
- 7. `/etc/issue`：包括用户在登录提示符前的输出信息。通常包括系统的一段短说明 或欢迎信息。具体内容由系统管理员确定。
- 8. `/etc/magic`：“file”的配置文件。包含不同文件格式的说 明，“file”基于它猜测文件类型。
- 9. `/etc/motd`：`motd`是message of the day的缩写，用户成功登录后自动输出。内容由系统管理员确定。常用于通告信息，如计划关机时间的警告等。
- 10. `/etc/mtab`：当前安装的文件系统列表。由脚本(script)初始化，并由 `mount`命令自动更新。当需要一个当前安装的文件系统的列表时使用(例如`df`命令)。
- 11. `/etc/shadow`：在安装了影子(`shadow`)口令软件的系统上的影子口令 文件。影子口令文件将`/etc/passwd`文件中的加密口令移动到`/etc/shadow`中，而后者只对超级用户(root)可读。这使破译口令更困 难，以此增加系统的安全性。
- 12. `/etc/login.defs`：login命令的配置文件。
- 13. `/etc/printcap`：类似`/etc/termcap` ，但针对打印机。语法不同。
- 14. `/etc/profile` 、`/etc/csh.login`、`/etc/csh.cshrc`：登 录或启动时`bourne`或`cshells`执行的文件。这允许系统管理员为所有用户建立全局缺省环境。
- 15. `/etc/securetty`：确认安全终端，即哪个终端允许超级用户(root) 登录。一般只列出虚拟控制台，这样就不可能(至少很困难)通过调制解调器(modem)或网络闯入系统并得到超级用户特权。
- 16. `/etc/shells`：列出可以使用的shell。`chsh`命令允许用户在本文件 指定范围内改变登录的shell。提供一台机器`ftp`服务的服务进程`ftpd`检查用户shell是否列在`/etc/shells`文件 中，如果不是，将不允许该用户登录。
- 17. `/etc/termcap`：终端性能数据库。说明不同的终端用什么“转义序列”控 制。写程序时不直接输出转义序列(这样只能工作于特定品牌的终端)，而是从`/etc/termcap`中查找要做的工作的 正确序列。这样，多数的程序可以在多数终端上运行。

#### **/dev文件系统**

- `/dev`目录包括所有设备的设备文件。设备文件用特定的约定命名，这在设备列表中说明。设备文件在安装时由系 统产生，以后可以用`/dev/makedev`描述。`/dev/makedev.local` 是系统管理员为本地设备文件(或连接)写的描述文稿(即如一些非标准设备驱动不是标准`makedev `的一部分)。下面简要介绍`/dev`下 一些常用文件。
- 1. `/dev/console`：系统控制台，也就是直接和系统连接的监视器。
- 2.` /dev/hd`：ide硬盘驱动程序接口。如：`/dev/hda`指的是第一个硬 盘，`had1`则是指`/dev/hda`的第一个分区。如系统中有其他的硬盘，则依次为`/dev /hdb`、`/dev/hdc`、. . . . . .；如有多个分区则依次为`hda1`、`hda2` . . . . . .
- 3. `/dev/sd`：`scsi`磁盘驱动程序接口。如系统有`scsi`硬盘，就不会访问`/dev/had`， 而会访问`/dev/sda`。
- 4. `/dev/fd`：软驱设备驱动程序。如：`/dev/fd0`指 系统的第一个软盘，也就是通常所说的a盘，`/dev/fd1`指第二个软盘，. . . . . .而`/dev/fd1 h1440`则表示访问驱动器1中的4.5高密盘。
- 5. `/dev/st`：`scsi`磁带驱动器驱动程序。
- 6. `/dev/tty`：提供虚拟控制台支持。如：`/dev/tty1`指 的是系统的第一个虚拟控制台，`/dev/tty2`则是系统的第二个虚拟控制台。
- 7. `/dev/pty`：提供远程登陆伪终端支持。在进行telnet登录时就要用到`/dev/pty`设 备。
- 8. `/dev/ttys`：计算机串行接口，对于dos来说就是“com1”口。
- 9. `/dev/cua`：计算机串行接口，与调制解调器一起使用的设备。
- 10. `/dev/null`：“黑洞”，所有写入该设备的信息都将消失。例如：当想要将屏幕 上的输出信息隐藏起来时，只要将输出信息输入到`/dev/null`中即可。

#### **/usr文件系统**

- `/usr`是个很重要的目录，通常这一文件系统很大，因为所有程序安装在这里。`/usr`里 的所有文件一般来自linux发行版；本地安装的程序和其他东西在`/usr/local`下，因为这样可以在升级新版系 统或新发行版时无须重新安装全部程序。`/usr`目录下的许多内容是可选的，但这些功能会使用户使用系统更加有效。`/usr`可容纳许多大型的软件包和它们的 配置文件。下面列出一些重要的目录(一些不太重要的目录被省略了)。
- 1. `/usr/x11r6`：包含`x window`系统的所有可执行程序、配置文件和支持文件。为简化x的开发和安装，x的文件没有集成到系统中。`x window`系统是一个功能强大的图形环境，提供了大量的图形工具程序。用户如果对`microsoft windows`比较熟悉的话，就不会对`x window`系统感到束手无策了。
- 2. `/usr/x386`：类似`/usr/x11r6` ，但是是专门给`x 11 release 5`的。
- 3. `/usr/bin`：集中了几乎所有用户命令，是系统的软件库。另有些命令在`/bin`或`/usr/local/bin`中。
- 4. `/usr/sbin`：包括了根文件系统不必要的系统管理命令，例如多数服务程序。
- 5. `/usr/man`、`/usr/info`、`/usr/doc`：这些目录包含所有手册页、 gnu信息文档和各种其他文档文件。每个联机手册的“节”都有两个子目录。例如：`/usr/man/man1`中包含联机手册第一节的源码(没有格式化的原 始文件)，`/usr/man/cat1`包含第一节已格式化的内容。联机手册分为以下九节：内部命令、系统调用、库函数、设备、文件格式、游戏、宏软件包、 系统管理和核心程序。
- 6.  `/usr/include`：包含了c语言的头文件，这些文件多以.h结尾，用来描述c 语言程序中用到的数据结构、子过程和常量。为了保持一致性，这实际上应该放在`/usr/lib`下，但习惯上一直沿用了这 个名字。
- 7. `/usr/lib`：包含了程序或子系统的不变的数据文件，包括一些`site – wide`配置文件。名字lib来源于库(library); 编程的原始库也存在`/usr/lib` 里。当编译程序时，程序便会和其中的库进行连接。也有许多程序把配置文件存入其中。
- 8. `/usr/local`：本地安装的软件和其他文件放在这里。这与`/usr`很相似。用户 可能会在这发现一些比较大的软件包，如tex、emacs等。

#### **/var文件系统**

- `/var`包含系统一般运行时要改变的数据。通常这些数据所在的目录的大小是要经常变化或扩充 的。原来/var目录中有些内容是在/usr中的，但为了保持/usr目录的相对稳定，就把那些需要经常改变的目录放到/var中了。每个系统是特定的， 即不通过网络与其他计算机共享。下面列出一些重要的目录(一些不太重要的目录省略了)。

- 1. `/var/catman`：包括了格式化过的帮助(man)页。帮助页的源文件一般存在 `/usr/man/catman`中；有些man页可能有预格式化的版本，存在`/usr/man/cat`中。而其他的man页在第一次看时都需要格式化，格 式化完的版本存在`/var/man`中，这样其他人再看相同的页时就无须等待格式化了。(`/var/catman`经常被 清除，就像清除临时目录一样。)
- 2. `/var/lib`：存放系统正常运行时要改变的文件。
- 3. `/var/local`：存放`/usr/local`中 安装的程序的可变数据(即系统管理员安装的程序)。注意，如果必要，即使本地安装的程序也会使用其他`/var`目录，例如`/var/lock`。
- 4. `/var/lock`：锁定文件。许多程序遵循在`/var/lock`中 产生一个锁定文件的约定，以用来支持他们正在使用某个特定的设备或文件。其他程序注意到这个锁定文件时，就不会再使用这个设备或文件。
- 5. `/var/log`：各种程序的日志(log)文件，尤其是login (`/var/log/wtmplog`纪录所有到系统的登录和注销) 和`syslog` (`/var/log/messages` 纪录存储所有核心和系统程序信息)。`/var/log` 里的文件经常不确定地增长，应该定期清除。
- 6. `/var/run`：保存在下一次系统引导前有效的关于系统的信息文件。例如，`/var/run/utmp`包 含当前登录的用户的信息。
- 7. `/var/spool`：放置“假脱机(spool)”程序的目录，如mail、 news、打印队列和其他队列工作的目录。每个不同的spool在`/var/spool`下有自己的子目录，例如，用户的邮箱就存放在`/var/spool/mail` 中。
- 8. `/var/tmp`：比`/tmp`允许更大的或需要存在较长时间的临时文件。注意系统管理 员可能不允许`/var/tmp`有很旧的文件。

#### **/proc文件系统**

- `/proc`文件系统是一个伪的文件系统，就是说它是一个实际上不存在的目录，因而这是一个非 常特殊的目录。它并不存在于某个磁盘上，而是由核心在内存中产生。这个目录用于提供关于系统的信息。下面说明一些最重要的文件和目录(`/proc`文件系统 在`proc` man页中有更详细的说明)。
- 1. `/proc/x`：关于进程x的信息目录，这x是这一进程的标识号。每个进程在 `/proc`下有一个名为自己进程号的目录。
- 2. `/proc/cpuinfo`：存放处理器(cpu)的信息，如cpu的类型、制造商、 型号和性能等。
- 3. `/proc/devices`：当前运行的核心配置的设备驱动的列表。
- 4. `/proc/dma`：显示当前使用的dma通道。
- 5. `/proc/flesystems`：核心配置的文件系统信息。
- 6. `/proc/interrupts`：显示被占用的中断信息和占用者的信息，以及被占用 的数量。
- 7. `/proc/ioports`：当前使用的i/o端口。
- 8. `/proc/kcore`：系统物理内存映像。与物理内存大小完全一样，然而实际上没有 占用这么多内存；它仅仅是在程序访问它时才被创建。(注意：除非你把它拷贝到什么地方，否则`/proc`下没有任何东西占用任何磁盘空间。)
- 9. `/proc/kmsg`：核心输出的消息。也会被送到`syslog`。
- 10. `/proc/ksyms`：核心符号表。
- 11. `/proc/loadavg`：系统“平均负载”；3个没有意义的指示器指出系统当前 的工作量。
- 12. `/proc/meminfo`：各种存储器使用信息，包括物理内存和交换分区 (swap)。
- 13. `/proc/modules`：存放当前加载了哪些核心模块信息。
- 14. `/proc/net`：网络协议状态信息。
- 15. `/proc/self`：存放到查看`/proc`的 程序的进程目录的符号连接。当2个进程查看`/proc`时，这将会是不同的连接。这主要便于程序得到它自己的进程目录。
- 16. `/proc/stat`：系统的不同状态，例如，系统启动后页面发生错误的次数。
- 17. `/proc/uptime`：系统启动的时间长度。
- 18. `/proc/version`：核心版本。
- `/usr/local`下一般是你安装软件的目录，这个目录就相当于在windows下的`program files`这个目录 
- `/opt`这个目录是一些大型软件的安装目录，或者是一些服务程序的安装目录
- 举个例子：刚才装的测试版firefox，就可以装到`/opt/firefox_beta`目录下，`/opt/firefox_beta`目录下面就包含了运 行firefox所需要的所有文件、库、数据等等。要删除firefox的时候，你只需删除`/opt/firefox_beta`目录即可，非常简单。

#### **/usr/local**

- 这里主要存放那些手动安装的软件，即 不是通过“新立得”或`apt-get`安装的软件 。 它和`/usr`目录具有相类似的目录结构 。让软件包管理器来管理`/usr`目录，而把自定义的脚本(scripts)放到`/usr/local`目录下面，我想这应该是个不错的主意。